# 线程
1. 单线程=单进程
2. 进程=运行中的程序
3. 1个进程里面可以有多个线程
4. CPU有多少核，那么它最大的线程数就是多少
5. 多线程相对于多进程来说,消耗的资源少
6. 线程和进程的区别:
   ```s
   1. 进程有单独的地址空间
   2. 多个线程共用一个地址空间,每个线程独享栈区、寄存器;共享代码区、堆区、全局数据区
   3. 线程是程序的最小执行单位,进程是操作系统中最小的资源分配单位
   4. 线程更廉价、启动速度更快、退出更快、对系统资源的冲击小
   ```
7. 并发处理的时候一般优先考虑多线程
8. `linux`里面创建的是子线程,主线程是默认存在的(调用`pthread_create`的程序退化为了主线程)
9. 每个线程都有一个唯一的线程ID,ID类型为`pthread_t`
10. 主线程和子线程共用一个地址空间
11. 线程函数(C语言版)
    ```C++
    1. int pthread_exit();//线程退出;此函数退出不会使虚拟地址空间释放
    2. int pthread_join(pthread_t thread, void **retval);//(子)线程回收;阻塞函数,子线程在运行这个函数就阻塞，它只能回收一个子线程.子线程
    3. int pthread_detach(pthread_t thread);//调用此函数后指定的子线程就可以和主线程分离,当子线程退出的时候,其占用的内核资源就被系统的其它进程接管并回收了
    4. int pthread_cancel(pthread_t thread);//线程取消
    ```
12. 线程函数(C++语言版)
    ```C++
    1. 线程创建:std::thread myThread(myFunction, arg1, arg2,...);
    2. 线程执行:
      myThread.join();//方法会阻塞当前线程,直到指定的线程执行完毕
      myThread.detach();//方法将线程与调用线程解绑,使得它成为一个独立执行的线程
    3. 线程管理:
      myThread.get_id();//获取线程的标识符
      myThread.joinable();//查询线程是否可执行,返回一个bool类型
    ```
13. 线程同步=保护共享资源
14. 如果没有`thread.join()`,主线程不会等待子线程执行完毕才继续往下执行.此时可能主线程都`return`了,而子线程还在执行,此时就会报错
15. <mark>对于14,如果想主线程不等待子线程结束,但是主线程结束后子线程仍然可以在后台运行(即不报错),那么就是`thread.detach()`.此时在终端可能打印不了什么东西,因为主线程在结束时子线程还没`std::cout`</mark>
16. 多线程处理时的并行原理:
   ```C++
   #include <iostream>
   #include <thread>
   // 线程函数，打印一条消息
   void printMessage(const std::string& message) {
      std::cout << "Thread ID: " << std::this_thread::get_id() << " Message: " << message << std::endl;
   }
   int main() {
      // 创建并启动两个线程，分别执行打印消息的任务
      std::thread thread1(printMessage, "Hello from Thread 1!");
      std::thread thread2(printMessage, "Hello from Thread 2!");
      // 等待两个线程执行完毕(阻塞)
      thread1.join();
      thread2.join();
      // 主线程打印消息
      std::cout << "Hello from Main Thread!" << std::endl;
      return 0;
   }
   // main函数中,我们创建了两个线程thread1和thread2,分别执行printMessage函数，并传入不同的消息参数.这样,thread1和thread2可以并行执行,各自打印不同的消息.主线程通过join函数等待两个线程执行完毕后再继续执行.在这个例子中,thread1和 thread2是不同的线程,它们可以被操作系统调度到不同的CPU核心上或者在同一核心上交替执行,从而实现并行执行
   //thread1和thread2并行执行时是被分配给不同核处理的，而不是按照顺序看下来，以为先把thread1执行完才去执行thread2，这是串行。
   //thread1核thread2的内部代码在不同核中执行后在显示屏的打印顺序不固定(随机的)，这要看操作系统的调度情况(也可能是抢CPU时间片的情况,可能是thread1先抢到，也可能是thread2先抢到)
   ```
17. 多线程的并行
   ```C++
    void sendThread(int sock, char username[]){
    std::string message;
    std::cout << 66 << std::endl;
    while (true) {
        std::getline(std::cin, message);
        send(sock, "Client ", 7, 0);
        send(sock, username, strlen(username), 0);
        send(sock, " say:", 5, 0);    
        send(sock, message.c_str(), message.size(), 0);
    }
   }

   void recvThread(int sockfd) {
      char buffer[1024];
      std::cout << 77 << std::endl;
      while (true) {
         int bytes_received = recv(sockfd, buffer, sizeof(buffer), 0);
         if (bytes_received <= 0) {
               std::cerr << "Error receiving data or connection closed" << std::endl;
               close(sockfd);
               return;
         }
         buffer[bytes_received] = '\0';
         std::cout << buffer << std::endl;
      }
   }
   //recvThread线程和sendThread线程输出的77和66在显示屏的打印顺序不确定，因为它们是不同核执行的(并行)
   ```
18. <mark>`.join()`方法只会阻塞调用它的线程(主线程),而不会影响其它线程</mark>
19. <mark>在`C++`中,一旦线程函数执行完成并退出(一般是一个`while(1)`),线程就结束了</mark>
20. 在写多线程时,要分清哪些代码属于一个线程,哪些代码是另一个线程
# 线程同步
1. 线程同步(访问共享资源时需要):在多线程环境下,通过合适的机制来协调和控制线程的执行顺序以及对共享资源的访问(保证数据写入物理内存后，即同步后才开启进入后续线程),以确保线程之间的协作和数据一致性
    互斥锁使用方式:
    ![](2024-02-15-09-18-43.png)
    ```C++
    1. 加锁/解锁是对公共资源来说的
    2. 通过互斥锁可以锁定一个代码块，被锁定的这个代码块，所有的线程只能顺序执行(不能并行处理)，这样多线程访问共享资源数据混乱的问题就解决了
      * 创建互斥锁: std::mutex mtx;//#include <mutex>;一般情况下，每一个共享资源对应一把互斥锁，锁的个数和线程的个数无关
      * 锁定/解锁: 
         std::mutex mtx;//定义互斥锁
         //mutex的成员方法
         mtx.lock();//锁定互斥锁
         mtx.try_lock();//如果互斥锁当前未被任何其它线程锁定,则会立即锁定并返回true；否则，它会立即返回false并且不阻塞当前线程
         mtx.unlock();//解锁

         std::timed_mutex mtx;;//时间互斥锁
         //timed_mutex是mutex的一个变种,增加了超时功能,允许线程在尝试获取锁时设置超时时间,避免无限等待
         std::chrono::milliseconds timeout(100);
         mtx.try_lock_for(timeout);//C++11中引入的函数,它允许尝试在一段时间内获取互斥量的所有权.如果成功获取了互斥量,则返回true;否则,false
         mtx.try_lock_until(timeout);//在timeout时间之前获取锁
    3. 死锁:当多个线程访问共享资源，需要加锁，如果锁使用不当，就会造成死锁现象,后果是:所有的线程都被阻塞,并且无法解开.造成死锁的操作:
      * 加锁后忘记解锁
      * 重复加锁
      * 在程序中有多个共享资源,因此有多把锁,而随意加锁,将导致相互被阻塞
    4. 读写锁:这是互斥锁的升级版,在做读操作的时候可以提高程序的执行效率，如果所有的线程都是读操作，那么读就是并行的，但是使用互斥锁，读操作也是串行的。读写锁的读操作-访问效率高(相对于互斥锁),写操作和互斥锁的效率差不多
      * C++标准库没有提供读写锁（reader-writer lock）的直接实现.但是,你可以使用第三方库或者操作系统提供的读写锁来实现.如果你在Linux平台上编写程序,可以使用POSIX线程库(pthread.h)中提供的读写锁
      * 读写锁的使用方式与互斥锁一样:找共享资源、确定临界区、加锁、解锁
      * 使用读写锁的读锁锁定了临界区,线程对临界区的访问是并行的,读锁是共享的
      * 使用读写锁的写锁锁定了临界区,线程对临界区的访问是串行的,写锁是独占的(类似互斥锁)
      * 多个线程同时对临界区资源进行读/写操作时,写的优先级更高,即在写操作时读操作是阻塞的
      * 如果对临界区资源有大量读操作时读写锁更有效(应用场景)
    5. 读写锁函数
      * 读写锁定义:pthread_rwlock_t rwlock;
      * 初始化读写锁:pthread_rwlock_init(&rwlock, NULL);
      * 锁定读操作:pthread_rwlock_rdlock(&rwlock);//多个线程可以同时获取读锁
      * 锁定写操作:pthread_rwlock_wrlock(&rwlock);//
      * 尝试获取读锁:pthread_rwlock_tryrdlock(&rwlock);//如果读锁被其它线程持有,则此函数会立即返回一个错误码
      * 尝试获取写锁:pthread_rwlock_trywrlock(&rwlock);//如果写锁被其它线程持有,则此函数会立即返回一个错误码
      * 释放锁:pthread_rwlock_unlock();//读锁和写锁都是这样释放
      * 销毁读写锁:pthread_rwlock_destroy()
    ```
2. <span style="color:red;">多个线程使用相同的互斥锁,若互斥锁在其中一个线程被锁了,那么其它线程在在各自的函数中访问被此互斥锁保护的相同共享资源时(一个共享资源一把锁)也会被阻塞,此时只是在不同函数中而已</span>
3. 线程同步中的锁,一般有函数和方法的两种构造手段,如:
   ```C++
   std::lock(),std::unlock(),std::try_lock();std::try_lock_for();std::try_lock_until();//这些都是以锁为参数的标准库函数’
   std::mutex mtx1;
   std::timed_mutex mtx2;
   mtx1.lock();mtx1.unlock();
   mtx2.try_lock_for();mtx2.try_lock_until();
   //timed_mutex没有直接提供lock()
   ```
4. <mark>加锁基本原则:多少个共享资源,加多少个锁</mark>
5. 共享资源只进行读操作的话,不是说一定可以不用加锁(感觉就是不用加锁).因为可能不允许多个线程同时并行进行访问(读)共享资源
6. 如果多线程程序每一次的运行结果和单线程运行的结果始终是一样的,那么线程就是安全的
7. `lock_guard`和`unique_lock`:
    ```C++
    1. std::lock_guard:C++标准库中提供的一个RAII封装类,用于管理互斥量的加锁和解锁操作.它的主要作用是在作用域内自动管理互斥量的锁定和释放,从而避免了手动管理锁的过程中可能出现的忘记释放锁等问题
    
      std::mutex mtx;
      void critical_section() {
         std::lock_guard<std::mutex> lock(mtx); // 在这个作用域内锁定互斥量.lock_guard是一个模板类,在调用时指定了类型<std::mutex>.栈对象
         std::cout << "Critical section protected by lock_guard\n";
         //在这里执行需要保护的临界区代码
      } //lock_guard超出作用域,lock_guiard对象的析构函数会被调用,自动释放互斥量锁

      int main() {
         critical_section(); // 调用临界区函数
         return 0;
      }
    2. std::unique_lock是C++11中引入的一个灵活的互斥量封装类,它提供了比std::lock_guard更多的功能,如:lck.try_lock_for(),lck.try_lock(),lck.try_lock_until()等等(要用.try_lock_for()和.try_lock_until()时定义的要是时间锁timed_mutex)
  
      std::mutex mtx;
      void print_thread_id(int id) {
         std::unique_lock<std::mutex> lck(mtx); // 锁定互斥量,栈对象
         std::cout << "Thread " << id << std::endl;
         lck.unlock(); // 解锁互斥量
         // 在这里可以进行一些不需要互斥的操作
         lck.lock(); // 再次锁定互斥量
         // 可以在需要时重新锁定
      }
      int main() {
         std::thread t1(print_thread_id, 1);
         std::thread t2(print_thread_id, 2);
         t1.join();
         t2.join();
         return 0;
      }
    ```
8. <mark>`C++`中花括号`{}`表示一个作用域</mark>
9.  `lock_guard`和`unique_lock`中的成员方法其实就是对应互斥锁`mutex`和`timed_mutex`对应有的成员方法,只是封装起来了
10. `lock_guard`和`unique_lock`的加锁和解锁操作都封装到了构造函数和析构函数里面
11. `C++`中,析构函数会在对象生命周期结束时自动被调用
12. 按生命周期分类,`C++`中的对象:
    ```C++
    1. 栈对象:在函数内部声明的变量、对象;函数形参; 在C++中,除非使用new关键字显式地进行动态内存分配,否则大部分对象都是栈对象
    //栈对象被创建在栈内存上,当其超出作用域时,会自动调用析构函数进行清除
    2. 堆对象:new-delete关键字显示管理
    3. 静态对象:在启动时创建,在程序结束时销毁.它的生命周期和程序的生命周期相同,因此静态对象通常被称为全局对象.使用关键字static创建
    4. 全局对象:在程序的全局作用域内声明的对象,其生命周期与程序的生命周期相同
    ```
13. <mark>实现线程同步的方法:互斥锁、读写锁、条件变量、信号量、原子操作</mark>
14. <span style="color:red;">在实际开发中,对任何地方的共享资源都加锁是一个很好的做法,这样做可以确保线程安全,并防止潜在的并发问题.尽管在某些情况下可能会认为不加锁是安全的,但在复杂度程序中很难保证这一点.另外,即使对于单线程程序,添加适当的同步机制也可以提高代码的可读性和可维护性,使代码易于理解</span>
# 条件变量
1. 条件变量是用来解决<mark>生产者-消费者问题</mark>的
2. 使用条件变量时一般是和互斥锁一起用
3. 条件变量的实际作用其实是阻塞,线程同步是靠互斥锁实现的
4. <mark>`std::this_thread::sleep_for()`:让当前线程至少阻塞一段时间,此函数阻塞时长可能长于时间参数,因为CPU调度的随机性.它只会影响当前线程的调用</mark>
5. 相关函数:
   ```C++
   1. 创建条件变量:std::condition_variable cond;
   2. 等待:cond.wait();//当消费者阻塞在这时(拿到了锁的所有权),此时线程会自动释放这个锁的所有权(此线程仍然会阻塞,直到条件变量满足而唤醒此线程),其它被此锁阻塞的线程就可以抢这个锁的所有权(此时生产者能抢到这个互斥锁);直到唤醒消费者线程(.notify_one() .notify_all()),被wait阻塞的线程就不会阻塞了(此时还要继续去抢锁,如果没有抢到它还是会阻塞在这个锁上,只是不是由于wait而产生的阻塞)
   3. 通知唤醒线程:cond.notify_one();//唤醒一个等待在条件变量上的线程.如果有多个线程在等待,只有其中一个会被唤醒
   4. cond.notify_all();//唤醒所有的等待在条件变量上的线程
   //std::condition_variable::wait()的锁参数推荐使用std::unique_lock
   ```
6. 条件变量的`.wait()`是否执行可以用`Lambda`函数进行限定
7. <mark>条件变量在`wait()`时,它一进来遇到`wait()`首先会看条件函数是否为`true`,如果为`true`则会直接执行后续程序;反之亦然.当不满足条件就会阻塞在`wait()`,然后直到其它线程将它唤醒才有可能继续执行,此时唤醒后,它会再检查条件函数,一般情况此时就满足条件,然后继续往后执行.需要注意的是,在被阻塞时`wait()`不会在没有唤醒时就检查条件函数的,它前提需要被唤醒,若未被唤醒而`wait`的话,那么一定会继续阻塞下去</mark>
8. `condition_variable`需要和`unique_lock`搭配使用
9. <mark>`cv.wait(lock, pred)`,pred是一个可调用对象,通常是一个函数对象(函数指针、Lambda表达式等).pred是判断线程是否需要等待的条件(这里的不需要等待不等于被唤醒,唤醒是在wait的基础上说的),如果pred返回false则wait函数继续等待,直到被唤醒或者超时;如果pred返回true则会直接不等待</mark>
10. `notify_one()`会唤醒等待在条件变量上的一个线程,但是具体是哪个线程这是随机的
# 信号量
1. 信号量是一种用于控制多线程或进程之间访问共享资源的同步机制.它基于一个计数器和两个原子操作:增加和减少计数器的值.信号量中的核心是计数器,它用来记录当前可用的资源数量,当一个线程想要获取资源时,它会尝试将信号量的计数器减少.如果计数器的值大于0,则表示有可用资源,线程可以继续执行.如果计数器的值为0,则表示没有可用资源,线程会被阻塞,直到有其它线程释放资源.当一个线程释放资源时,它会将信号量的计数器增加,这样做会唤醒一个或多个等待获取资源的线程
2. 可用使用互斥锁和条件变量来实现信号量
3. `C++20`引入了`<semaphore>`头文件,提供了信号量的原生支持:
   ```C++
   1. std::counting_semaphore<1> sem(1);//创建一个初始值为1(尖括号中的值)的信号量sem
   2. sem.acquire();//尝试获取一个资源,如果当前计数为0,则阻塞线程,直到资源可用;此方法会减1sem计数器
   3. sem.release();//释放一个或多个资源,增加1给信号量sem
   ```
4. 信号量也常用来处理生产者-消费者问题;信号量处理多线程并行处理中比条件变量更有效,因为它不需要进行条件判断,只需获取和释放资源即可
# 原子操作
1. 原子操作是指一种操作,该操作在执行期间不会被中断,也不会被其它线程的操作影响,`C++`标准库提供了`<atomic>`头文件
2. 原子操作是用于在多线程环境中对共享数据进行安全访问的机制,它们能够确保对共享数据的操作是不可中断的,并且能够避免数据竞争
3. 原子操作可以理解为:不需要用到互斥量加锁技术的多线程并发编程方法
4. 原子操作比互斥量在效率上更高
5. 互斥量的加锁一般那是针对一个代码段,原子操作针对的都是一个变量
6. 原子操作的变量无中间态,只有完成和未完成
7. 基本的原子操作方法:
   ```C++
   1. std::atomic<int> counter(0);//创建原子变量
   2. int value = counter.load();//加载原子对象的值
   3. counter.store(10);//用于存储给定的值到原子对象
   4. counter.fetch_add(1);//递增操作,以原子方式(不中断的方式)将原子对象(变量)加1
   5. counter.fetch_sub(1);
   6. int previousvalue = counter.exchange(10);//用给定的值替换原子对象的值,并返回之前的值
   7. counter.compare_exchange_weak(expected, desired);//如果当前值等于expected,则用desired替换,并返回true;否则,将当前值存储到expected,并返回false
   ```
# 异步操作——std::future
1. `C++`中,`std::future`是一个模板类,用来表示异步操作的结果,它可以在一个线程中启动一个任务,并在另一个线程中获取该任务的结果,从而实现异步编程
2. `std::future`使用方法:
   ```C++
   1. std::future<int> result = std::async(std::launch::async, task);//利用syd::async函数来启动一个异步任务task,并返回一个std::future对象来表示该任务的结果
   2. int value = result.get();//使用.get()成员函数来获取异步任务的结果;如果还未完成,就会阻塞当前获取结果的线程(不是task线程)
   ```
3. 
   ```C++
   // 一个耗时的函数，模拟异步操作
   int calculate() {
      // 模拟耗时操作
      std::this_thread::sleep_for(std::chrono::seconds(3));
      return 0;
   }
   int main() {
      // 启动异步任务
      std::future<int> result = std::async(std::launch::async, calculate);
      // 主线程继续执行其他任务
      for (int i = 0; i < 5; ++i) {
         std::cout << "Main thread is doing some work..." << std::endl;
         std::this_thread::sleep_for(std::chrono::seconds(1));
      }
      // 等待异步操作的完成并获取结果
      int value = result.get();
      std::cout << "Result: " << value << std::endl;
      return 0;
   }
   //启动异步任务时,主线程和任务线程是可以一起执行的(并行);但当在主线程使用.get()方法时,就会阻塞主线程
   ```
4. `std::future`是`C++11`中用于处理异步操作结果的标准库组件,它代表了一个可能尚未完成的异步操作,其创建方法:
   ```C++
   1. std::async
   std::future<int> result = std::async(std::launch::async, calculate);
   2. std::packaged_task
   std::packaged_task<int(int, int)> task(add);//创建一个packaged_task,包装add函数.task就是一个packaged_task对象
   std::future<int> fut=task.get_future();//获取与packaged_task关联的future对象
   ```
5. `std::future`提供了一种在异步任务完成后获取结果的方法`.get()`,这样就不用全局变量,并且可以在需要时再获取结果,使得更灵活的处理结果
# std::future::wait_for
1. 它接收一个表示超时时间的`std::chrono::duration`对象,并等待异步操作完成或超时:
   ```C++
   template<class Rep, class Period >
   std::future_status wait_for(const std::chrono::duration<Rep, Period>& timeout_duration) const;
   //如果异步操作在指定的超时时间内完成,则返回std::future_status::ready;否则返回std::future_status::timeout
   ```
2. `.wait_for()`计时是从这个函数被调用开始的时间点计算的
# std::packaged_task
1. `std::packaged_task`是`C++`的模板类,用于包装可调用对象(函数等),它就是提供了一种将任务封装为可调用对象的方法.支持`std::packaged_task::operator()`直接执行任务,如:
   ```C++
   std::packaged_task<int()> task([]() { return 42; });//将一个任务lambda函数包装起来
   task();
   ```
# std::chrono::duration<Rep, Period>
1. `std::chrono::duration<Rep, Period>`是一个表示时间段的模板类型,`Rep`是数值类型,`Period`是`std::ratio`类型,用于指定时间段的单位,其使用有时不用传递两个参数,比如:可以直接传递`std::chrono:seconds(1)`,因为`std::chrono::seconds`就是一个类型别名,即有了单位,相当于`std::ratio`被设为了`std::radio<1>`
# 线程池
1. 线程池主要解决两个问题:线程创建与销毁的开销以及线程竞争造成的性能瓶颈.通过预先创建一组线程并复用它们,线程池有效地降低了线程创建和销毁的时间和资源消耗.同时,通过管理线程并发数量,线程池有助于减少线程之间的竞争,增加资源利用率,并提高程序运行的性能
2. 线程池通过预先创建和调度复用线程来实现资源优化.这个过程包括:创建线程、任务队列和调度、线程执行和回收
3. 线程池由一个任务队列和一组处理队列的线程组成;<mark>线程池核心组件:任务、任务队列、一组线程、条件变量、互斥锁</mark>
4. <span style="color:red;">添加任务调度功能的线程池只是在简单线程池上加一个优先级的功能,即将队列`queue`替换为`priority_queue`即可</span>
5. 设计动态管理线程数+任务优先级调用的线程池的思路:
   ```s
   动态管理线程数其实就是添加一个可以依据任务数而改变线程池的线程数的函数:若此时线程池的线程数小于任务队列的任务数,就给线程池添加对应的线程;若此时线程池的线程数大于任务队列的任务数,为了完美的管理线程池,这里首先将所有的线程结束并删除,然后重新创建tasks.size()个新线程(在这个线程池里)
   ```
6. 设计任务超时处理的思路:
   ```s
   为了判断任务是否超时,我们利用std::future::wait_for()函数来判断异步操作(std::future对象)是否超时;对于所有超时的任务我们会给出提示,并在主线程最后统一用一个超时任务处理函数进行处理(即此时不检查超时,而是直接执行它们)
   ```
# size_t的使用方法
1. `size_t`通常定义为`typedef`到`unsigned int`或`unsigned long`,以便能够容纳系统可能的最大对象大小(因此`size_t`常用来表示大小和索引)
2. `size_t`是一种数据类型,通常用来表示对象的大小或索引值:
   ```C++
   1. 数组索引和大小:在C++中,数组的索引和大小通常用size_t类型表示,它是无符号的,并且可以容纳数组可能的最大大小
   std::vector<int> vec = {1, 2, 3, 4, 5};
   for (size_t i = 0; i < vec.size(); ++i) {
      std::cout << "Element at index " << i << " is " << vec[i] << std::endl;
   }
   2. 内存分配和操作:在进行内存分配和操作时,通常使用`size_t`类型来表示内存块的大小和索引
   void* ptr = malloc(100 * sizeof(int)); // 分配 100 个 int 的内存块
   size_t blockSize = sizeof(int) * 100;  // 计算内存块的大小
   3. STL容器的大小
   std::vector<int> vec = {1, 2, 3, 4, 5};
   size_t vecSize = vec.size(); // 获取向量的大小
   4. 函数返回值:一些函数返回size_t类型,用于表示返回值的大小或索引
   ```
# std::move
1. `std::move`是`C++11`引入的一个函数模板,它用于将对象转换为右值引用,通常用于实现移动语义.它的基本用法是将左值转换为右值,从而告诉编译器可以使用移动操作(<mark>`C++`的移动操作是将资源从一个对象转移到另一个对象的操作,它是一种性能优化技术,通常用于避免不必要的资源拷贝</mark>)来处理对象
   ```C++
   #include <utility>
   int main() {
      int x = 42;
      int y = std::move(x); // 使用std::move将左值x转换为右值引用，此时x的状态是不确定的
      return 0;
   }
   //std::move(x)将左值x转换为右值引用,然后赋给y.这个过程没有发生实际的资源移动,但是std::move的调用告诉编译器,我们可以对x使用移动操作而不是复制操作.
   //需要注意的是,使用std::move后,原始左值的状态将变为不确定.这意味着不能再对原始左值执行操作
   ```
# std::forward
1. `std::forward`是`C++`标准库引入的一个函数模板,用于在模板函数中正确地将参数进行转发,保持参数的原始类型及引用类型.<mark>它通常与模板函数和右值引用一起使用,用于实现万能转发</mark>
2. `std::forward`实现的是对参数的万能(完美)转发(不管是右值属性还是左值属性)
3. <mark>`std::forward`在函数模板中使用</mark>:
   ```C++
   #include <iostream>
   void process(int& x) {
      std::cout << "Lvalue reference: " << x << std::endl;
   }
   void process(int&& x) {
      std::cout << "Rvalue reference: " << x << std::endl;
   }

   template<class... Args>
   void wrapper(Args&&... arg) {
      process(std::forward<Args>(arg)...);//std::forward将arg的左值或右值属性转发给process函数,以保持原始值的属性
   }

   int main() {
      int i = 42;
      wrapper(i); // 传递左值，转发为左值引用
      wrapper(42); // 传递右值，转发为右值引用
      return 0;
   }
   ```
# std::bind
1. `std::bind`是位于头文件`functional`中,它用于创建一个可调用对象(函数对象、函数指针、成员函数指针等),并且可以绑定参数到该可调用对象
2. `std::bind`返回一个可调用对象,即返回一个函数对象,该函数对象可以将其参数绑定到一个函数或成员函数
# std::function<void()>
1. 这是一个通用的<mark>函数包装器</mark>,用于存储任意可调用对象(函数、函数指针、Lambda表达式等),并提供一种统一的方式来调用这些可调用对象
2. <span style="color:red;">严格来说`std::function<void()>`:表示不接受任何参数且无返回值的可调用对象,但是它仍然可以用作包装带有参数的函数的包装器:</span>
   ```C++
   1. 使用Lambda表达式忽略参数:
   void foo(int x){
      std::cout << x << std::endl;
   }
   std::function<void()> func = [](){
      foo(42);
   }
   func();
   2. 使用std::bind部分应用参数:
   void foo(int x){
      std::cout << x << std::endl;
   }
   std::function<void()> func = std::bind(foo, 42);
   func();
   ```
# std::pair
1. `std::pair`作用是将两个数据组合成一个数据,这两个数据可以是同一类型或不同类型,如:
   ```C++
   eg:
   std::pair<int, std::function<void()>> task;
   ```
# std::priority_queue
1. `std::priority_queue`是`C++`标准库的一个容器适配器,它提供了一个优先级队列的实现,其中的元素按照一定的优先级进行排序.默认情况,它使用的是`std::less`作为比较函数,因此队列中的元素会按照降序进行排列
2. 在`C++`中,可以通过几种方式自定义比较函数:
   ```C++
   1. 使用函数指针
   bool compare(int a, int b) {
      return a > b; // 最大堆
   }
   std::priority_queue<int, std::vector<int>, decltype(&compare)> pq(&compare);
   //也可以不用取地址符,因为函数名在大多数时候就是函数指针
   std::priority_queue<int, std::vector<int>, decltype(compare)> pq(compare);
   2. 使用函数对象
   struct Compare {//写成class Compare类也行
      bool operator()(int a, int b) {
         return a > b; // 最大堆
      }
   };
   std::priority_queue<int, std::vector<int>, Compare> pq;
   3. 使用匿名函数
   auto compare = [](int a, int b) { return a > b; };//compare就是此时匿名函数的函数名
   std::priority_queue<int, std::vector<int>, decltype(compare)> pq(compare);
   ```
3. 对于任务调度功能的线程池,因为`std::priority_queue`的元素为`std::pair<int, std::function<void()>>`类型,它不能直接使用`std::less`进行比较,所以要自定义比较函数(这里只给出了class重载运算符和定义函数的形式):
   ```C++
   1. class重载运算符()
   class compare{
      public:
         bool operator()(const std::pair<int, std::function<void()>> &ls, const std::pair<int, std::function<void()>> &rs){
            return ls.first>rs.first;//实现小顶堆
         }
   };
   std::priority_queue<std::pair<int, std::function<void()>>, std::vector<std::pair<int, std::function<void()>>>, compare> tasks;
   //std::priority_queue直接传入class对象
   2. 定义函数(在类中调用)
   bool compare(const std::pair<int, std::function<void()>> &ls, const std::pair<int, std::function<void()>> &rs){
            return ls.first>rs.first;//实现小顶堆
         }
   class ThreadPool{
      private:
          std::priority_queue<std::pair<int, std::function<void()>>, std::vector<std::pair<int, std::function<void()>>>, decltype(&compare)> tasks;
      public:
         ThreadPool():tasks(compare){//在类的构造函数中使用需要在构造函数中声明,而不是定义处声明

         }
         ...
   };
  
   //传入函数指针的方式
   ```
4. <mark>在`std::priority_queue`中,比较函数定义了元素之间的顺序关系,第一个元素大于第二个元素实现小顶堆(表示优先级别的`priority`参数最小的表示最高优先级,即堆顶`top()`);第一个元素小于第二个元素实现大顶堆</mark>
# operator()
1. 在`C++`中,`operator()`是一个特殊的成员函数,称为函数调用运算符重载.这种方式常用于创建函数对象.当类中定义了`operator()`函数时,对象就可以像函数一样被调用.这使得对象可以被用作函数,从而增加了灵活性和表达能力
   ```C++
   #include <iostream>
   class Adder {//定义了一个函数对象类
   public:
      //重载 operator()函数
      int operator()(int a, int b) {
         return a + b;
      }
   };
   int main() {
      Adder adder; // 创建 Adder 类的对象

      // 使用对象作为函数调用
      int result = adder(3, 4);
      std::cout << "Result: " << result << std::endl; // 输出：Result: 7
      return 0;
   }
   ```
# std::make_shared
1. `std::make_shared<>`是`C++`标准库提供的一个模板函数,用于创建动态分配的对象并返回一个`std::shared_ptr`智能指针来管理这个对象:
   ```C++
   auto str_ptr = std::make_shared<std::string>("Hello, world!");//创建一个动态分配的std::string对象,此对象具体为"Hello world!",并返回一个智能指针来管理它
   ```
# decltype
1. `decltype`是`C++11`引入的关键字,用于推断表达式的类型,并返回该类型,如函数模板中:`decltype(f(args...));`

